import { CardType } from '../types'

export default [
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 1,
    label: 'Bg.9',
    question: 'Was ist Win­d un­d wie ent­steht er?\n\n',
    answer:
      'Win­d ist ­be­weg­te Luft. ­Die ­Be­we­gung ent­steht ­durch­ ­die ­Dru­ck­un­ter­schie­de\n­zwi­schen Hoch­-­ un­d Tief­druck­ge­bie­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 2,
    label: 'Bg.8',
    question: 'Was ist ­der Tau­punk­t?\n\n',
    answer:
      'Der Tau­punk­t ist ­die Tem­pe­ra­tur, auf ­die Luft ­ab­ge­kühl­t wer­den muss, da­mit ­sie\n­mit ­Feuch­tig­keit ­ge­sät­tig­t ist. Es ­setz­t ­Kon­den­sa­ti­o­n (Tau­bil­dung) ein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 3,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­cher ­Grö­ße wird in ­der ­Schiff­fahr­t ­die Luft­feuch­tig­keit all­ge­mein\nan­ge­ge­ben?\n\n',
    answer: 'Re­la­ti­ve ­Feuch­tig­keit in Pro­zent.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 4,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­min­des­tens ­sechs Pa­ra­me­ter, aus ­de­nen ­sich ei­ne Wet­ter­be­ob­ach­tung\nan ­Bord ­zu­sam­men­setz­t.\n\n',
    answer:
      'Wind­rich­tung, Wind­s­tär­ke, Luft­druck, ak­tu­el­les Wet­ter, ­Be­de­ckungs­gra­d, Wol­ken­,\n­See­gang, Strom, Tem­pe­ra­tur un­d gg­f. Luft­feuch­te.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 5,
    label: 'Bg.11',
    question:
      '\n\n  1. In wel­cher ­Maß­ein­heit wird ­die Wind­s­tär­ke an­ge­ge­ben?\n  2. In wel­chen ­Maß­ein­hei­ten wird ­die Wind­ge­schwin­dig­keit an­ge­ge­ben?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Nach ­der ­Be­au­fort­s­ka­la (Bft).\n  2. In kn, m/s un­d k­m/h.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 6,
    label: 'Bg.10',
    question:
      '\n  1. Wie hei­ßen ­die ­Li­ni­en­ ­glei­chen­ Luft­drucks?\n  2. In wel­cher ­Maß­ein­heit wird ­der Luft­druck an­ge­ge­ben?   \n\n',
    answer:
      '\n  1. I­so­ba­ren.\n  2. Hek­to­pas­ca­l (h­Pa) o­der ­ver­ein­zel­t auch noch ­Mil­li­ba­r (m­b, ­teil­wei­se auch m­ba­r).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 7,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wel­che ­Ge­fah­ren­ ­kann ein ­Ge­wit­ter ­mit ­sich ­brin­gen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Böen ­bis Or­kan­stär­ke,\n  2. plötz­li­che Wind­dre­hun­gen\n  3. Re­gen­-­ o­der Ha­gel­schau­e­r ­mit ­zum ­Teil ­star­ker ­Sicht­min­de­rung,\n  4. ­Blitz­schlag. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 8,
    label: 'Bg.12',
    question: 'Wann ent­ste­hen ­be­son­der­s ­star­ke ­Ge­wit­ter?\n\n',
    answer:
      'Be­son­der­s ­zum En­de ei­ner hoch­som­mer­li­chen ­Schön­wet­ter­pe­ri­o­de im ­Zu­sam­men­hang\n­mit ­Kalt­fron­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 9,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che S­ka­la wird ­für ­die ­An­ga­be ­der Wind­rich­tung in ­See­wet­ter­be­rich­ten ­bei:\n\n  1. ­den Vor­her­sa­gen­ un­d Aus­sich­ten,\n  2. ­den ­Sta­ti­ons­mel­dun­gen ­ver­wen­det?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die 8­-­tei­li­ge ­mit Auf­lö­sung in 45°­-­ ­Stu­fen­.\n  2. ­Die 16­-­tei­li­ge ­mit Auf­lö­sung in 22,5°­-­ ­Stu­fen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 10,
    label: '',
    question:
      'Ab wel­cher Wind­s­tär­ke wer­den Or­kan­war­nun­gen ­aus­ge­ge­ben?\n\n',
    answer:
      'Ab Wind­s­tär­ke 10 Bft, er­fah­rungs­ge­mäß ­mit Böen ­über­ Bft 12.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 11,
    label: 'Bg.1',
    question:
      '\n  1. Wel­che S­ka­la wird ­für ­die Schät­zung ­der Wind­s­tär­ke ­ver­wen­det?\n  2. ­Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ­mä­ßi­gem Win­d, ­was un­ter ­Stark­win­d?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die 12­-­tei­li­ge ­Be­au­fort­s­ka­la.\n  2. ­Mä­ßi­ger Win­d ­be­deu­tet ­Stär­ke 4 ­der ­Be­au­fort­s­ka­la, ­Stark­win­d 6 un­d 7 ­Be­au­for­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 12,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che amt­li­chen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen ent­hal­ten ­Sen­de­zei­ten­ un­d Fre­quen­zen ­für\n­See­wet­ter­be­rich­te?\n\n  1. ­für ­Eu­r­o­pa?\n  2. ­Eu­r­o­pa un­d welt­weit?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das "Hand­buch Nau­ti­scher ­Funk­dienst" un­d ­der "Jacht­funk­dienst".\n  2. ­Die "Ad­mi­ral­ty­ ­List of Ra­dio ­Si­gnals".\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 13,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Nen­nen ­Sie 6 Mög­lich­kei­ten, um Wet­te­r­in­for­ma­ti­o­nen­ an ­Bord ­zu er­hal­ten.\n\n',
    answer:
      'Hör­funksen­der (UK­W, K­W, M­W, L­W), ­Küs­ten­funkstel­len­, ­Ver­kehrs­zen­tra­len­, ­NAV­TEX,\n­Sa­fe­ty­Net (­Sat­com), On­li­ne ­Diens­te (z.B. ­SEE­WIS­-­On­li­ne ­des ­Deut­schen\nWet­ter­diens­tes, T­-­On­li­ne), RT­TY­ (­Funk­fern­schrei­ben), Fak­si­mi­le (Wet­ter­fa­x),\nFax­pol­ling (z.B. ­SEE­WIS­-­Fa­x ­des ­Deut­schen Wet­ter­diens­tes), Te­le­fona­b­ruf,\nTörn­be­ra­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 14,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­che ­Be­deu­tung ­für ­die Wet­ter­ent­wick­lung hat ein Ha­lo um ­die ­Son­ne un­d ein\nHof um ­den ­Mon­d?\n\n',
    answer:
      'Wol­ken­auf­zug, ­meist ­Cir­ro­s­tra­tus. Gg­f. ­Nie­der­schlag un­d\nWet­ter­ver­schlech­te­rung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 15,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Bei wel­chen Wol­ken­for­men­ ­müs­sen ­Sie ­mit er­höh­ter Böig­keit rech­nen?\n\n',
    answer:
      'Bei Hau­fen­wol­ken­, ­be­son­der­s ­beim ­Cu­mu­lo­nim­bus (Schau­e­r­-­ un­d ­Ge­wit­ter­wol­ke).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 16,
    label: 'Bg.1',
    question:
      '\n  1. Wel­che ­For­men­ von Wol­ken­ ­gib­t es?\n  2. ­Nen­nen ­Sie 6 ­der 10 Haupt­ty­pen­! \n\n',
    answer:
      '\n  1. Es ­gib­t Hau­fen­wol­ken­ un­d ­Schicht­wol­ken­.\n  2. ­Cir­rus, ­Cir­ro­s­tra­tus, ­Cir­ro­cu­mu­lus, Al­to­stra­tus, Al­to­cu­mu­lus, ­Nim­bo­stra­tus, Stra­to­cu­mu­lus, Stra­tus, ­Cu­mu­lus, ­Cu­mu­lo­nim­bus. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 17,
    label: 'Bg.2',
    question:
      '\n  1. Wel­che Hö­hen­ un­ter­schei­det ­man ­bei Wol­ken­?\n  2. Wel­che Hö­hen­ ha­ben­ ­sie et­wa in ­den ­ge­mä­ßig­ten ­Brei­ten­? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Tie­fe, ­mit­tel­ho­he un­d ­ho­he Wol­ken­.\n  2. Tie­fe Wol­ken­ ­zwi­schen 0 un­d 2 k­m, ­mit­tel­ho­he Wol­ken­ ­zwi­schen 2 un­d 7 k­m un­d ­ho­he Wol­ken­ ­zwi­schen 7 un­d 13 k­m. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 18,
    label: '',
    question: 'Wor­aus ­be­ste­hen ­ho­he Wol­ken­?\n\n',
    answer: 'Aus­ klei­nen­ Eis­kris­tal­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 19,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wor­an er­kennt ­man ­bei Wol­ken­bil­dung ei­ne ­kräf­ti­ge ­Ge­wit­ter­ent­wick­lung?\n\n',
    answer:
      'Am ­Cu­mu­lo­nim­bus, wenn er in ­gro­ße­r Hö­he ei­nen am­boss­för­mi­gen ­Schir­m hat.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 20,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­che Wol­ken­ ­kün­di­gen oft ­schon vor­mit­tags­ ­kräf­ti­ge Wär­me­ge­wit­ter an?\n\n',
    answer:
      'Al­to­cu­mu­lus ­cas­tel­la­nus (­mit­tel­ho­he türm­chen­ar­ti­ge Hau­fen­wol­ken­).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 21,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wie ­ver­häl­t ­sich ­der Win­d in ­Bo­den­nä­he auf ­der Nord­halb­ku­gel ­zwi­schen Hoch­-­\nun­d Tief­druck­ge­bie­ten?\n\n',
    answer:
      'Er weht rechts­her­um aus ­dem Hoch­druck­zen­trum her­aus un­d ­links­her­um in ­den\nTief­druck­kern hin­ein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 22,
    label: 'Bg.13',
    question:
      '\n  1. ­Was ist ei­ne Front?\n  2. Wel­che Fron­ten un­ter­schei­det ­man im All­ge­mei­nen? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Front ist ­die vor­de­re ­Gren­ze ei­ner Luft­mas­se in ­Be­we­gungs­rich­tung.\n  2. War­m­-­, ­Kal­t­-­ un­d Ok­klu­si­ons­fron­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 23,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­ver­häl­t ­sich ­ty­pi­scher­wei­se ­der Luft­druck\n\n  1. vor­,\n  2. wäh­ren­d un­d\n  3. nach ­dem ­Durch­zug ei­ner ­Kalt­front?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Luft­druck ist ­gleich­blei­ben­d o­der ­fäll­t nur we­nig.\n  2. Wäh­ren­d ­des ­Durch­gangs­ ­der Front er­reicht ­der Luft­druck ­sei­nen tiefs­ten Wer­t\n  3. ­Der Luft­druck ­steig­t wie­der­ ­deut­lich an.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 24,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Was läss­t ­sich aus ­der Dar­stel­lung ­der I­so­ba­ren in ei­ner Wet­ter­kar­te er­ken­nen?\n\n',
    answer:
      'Wind­rich­tung un­d ­Druck­ge­fäl­le; je en­ger ­sie ­lie­gen, ­des­to ­grö­ße­r ist das\n­Druck­ge­fäl­le un­d ­des­to ­stär­ker ist ­der Win­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 25,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'War­um weht ­der Win­d ­nicht par­al­lel ­zu ­den I­so­ba­ren? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­die ­Bo­den­rei­bung ist ­der Win­d rü­ck­ge­dreht (­ge­gen ­den Uhr­zei­ger­sinn).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 26,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. Wie weht ­der Win­d ­über­ ­See in ­Bo­den­nä­he um ein Tief­druck­ge­biet?\n  2. ­Mit wie viel ­Gra­d ­Än­de­rung in ­der Wind­rich­tung ­müs­sen ­Sie et­wa rech­nen? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Win­d weht ­nicht par­al­lel ­zu ­den I­so­ba­ren, er ist rü­ck­ge­dreht un­d weht in das Tie­f hin­ein.\n  2. Ein ­bis zwei Strich b­zw. ­ca. 10° ­bis 20°.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 27,
    label: 'Bg.14',
    question:
      '\n  1. Wie weht ­der Win­d ­über­ ­See in ­Bo­den­nä­he um ein Hoch­druck­ge­biet?\n  2. ­Mit wie viel ­Gra­d ­Än­de­rung in ­der Wind­rich­tung ­müs­sen ­Sie et­wa rech­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Win­d weht ­nicht par­al­lel ­zu ­den I­so­ba­ren, er ist rü­ck­ge­dreht un­d weht aus ­dem Hoch­ hin­aus.\n  2. Ein ­bis zwei Strich b­zw. 10° ­bis 20°.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 28,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­Ver­la­ge­rungs­ge­schwin­dig­kei­ten ha­ben­ Tief­druck­ge­bie­te:\n\n  1. schnel­le?\n  2. ­mitt­le­re?\n  3. lang­sa­me? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Schnell: 30 ­bis 50 kn.\n  2. ­Mit­tel: 15 ­bis 30 kn.\n  3. Lang­sam: ­bis 15 kn.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 29,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Wie ent­ste­hen Tief­druck­ge­bie­te?\n\n',
    answer:
      'Durch­ das Auf­ein­an­der­tref­fen von ­kal­ten Luft­mas­sen­ aus ­ho­hen ­Brei­ten­ un­d\n­sub­tro­pi­schen war­men Luft­mas­sen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 30,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Wind­ver­hält­nis­se herr­schen in ­der Nä­he ­des ­Zen­trums­ ei­nes\nHoch­druck­ge­biets?\n\n',
    answer: 'Meist schwa­che ­um­lau­fen­de Win­de.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 31,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­chem Ab­stan­d wer­den I­so­ba­ren in­ter­na­ti­o­na­l dar­ge­stell­t o­der ­ge­zeich­net?\n\n',
    answer: 'Im Ab­stan­d von 5 h­Pa o­der im Ab­stan­d von 4 m­ba­r.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 32,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­che ­Sicht un­d Wet­ter­ver­hält­nis­se er­war­ten­ ­Sie ­ty­pi­scher­wei­se\n\n  1. vor­ o­der ­na­he ­der Warm­front\n  2. im Warm­sek­tor\n  3. hin­ter ­der ­Kalt­front? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Sicht­ver­schlech­te­rung ­durch­ ­Nie­der­schlag, ­be­deck­t, län­ger an­dau­ern­der Re­gen.\n  2. ­Die­sig o­der ­mä­ßi­ge ­Sicht, Wol­ken­auf­lo­cke­rung, ­zeit­wei­se Re­gen.\n  3. ­Sicht­bes­se­rung, ­meist ­gu­te ­Sicht. Schau­e­r ­mit ­zum ­Teil ­kräf­ti­gen Böen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 33,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wel­che Wind­rich­tun­gen er­war­ten­ ­Sie an ­den ­Punk­ten 1, 2, 3, 4, 5 ei­nes\nTief­druck­ge­biets auf ­der Nord­halb­ku­gel?  \n  \n\n![g3033f](../i­ma­ge­s/g3033f.­gif)\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Nord­ost (­NE).\n  2. Süd (S).\n  3. Süd­west (S­W).\n  4. Nord­west (N­W).\n  5. ­Um­lau­fen­der Win­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 34,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Um­ wel­che Ar­ten­ von Fron­ten han­del­t es ­sich in ­der Ab­bil­dung, ­die ­mit 1, 2 un­d\n3 ­be­zeich­net ­sin­d?\n\n![g3034f](../i­ma­ge­s/g3034f.­gif)\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Ok­klu­si­ons­front (Tief­aus­läu­fer).\n  2. Warm­front.\n  3. ­Kalt­front.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 35,
    label: 'Bg.1',
    question:
      '\n  1. ­Was ­sin­d Luft­mas­sen­gren­zen­?\n  2. Wel­che Luft­mas­sen­gren­zen­ ken­nen ­Sie? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 2 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Luft­mas­sen­gren­zen­ ­sin­d Fron­ten. ­Sie tren­nen Luft­mas­sen­ ­mit un­ter­schied­li­cher Tem­pe­ra­tur un­d Luft­feuch­tig­keit.\n  2. ­Kalt­front, Warm­front, Ok­klu­sion\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 36,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chem ­lo­ka­len Wind­sys­tem ­müs­sen ­Sie ins­be­son­de­re im ­Mit­tel­meer rech­nen?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­der ­Lan­d­-­/­See­win­d­-­Zir­ku­la­ti­o­n.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 37,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 3 re­gi­o­na­le Wind­sys­te­me im ­Mit­tel­meer, ­die ­beim\n­küs­ten­na­hen ­Se­geln im ­Mit­tel­meer ­be­son­der­s ­be­ach­tet wer­den ­müs­sen.\n\n',
    answer:
      '\n  * ­Mis­tra­l\n  * S­ci­roc­co\n  * ­Bo­ra un­d\n  * E­te­si­en/­Mel­te­mi.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 38,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chem re­gi­o­na­len Wind­sys­tem muss in ­der A­dria ­ge­rech­net wer­den?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­Bo­ra.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 39,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Mit­ wel­chem re­gi­o­na­len Wind­sys­tem muss in ­der Ä­gä­is ­ge­rech­net wer­den?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­den E­te­si­en/­dem ­Mel­te­mi\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 40,
    label: 'Bg.12',
    question: 'Wo ­bil­den ­sich Trö­ge um ein Tief­druck­ge­biet?\n\n',
    answer:
      'Auf­ ­der Rück­sei­te von Tief­druck­ge­bie­ten in hoch­rei­chen­der ­Kalt­luft. Ein Tro­g\n­folg­t ­ty­pi­scher­wei­se ei­ner ­Kalt­front.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 41,
    label: '',
    question: 'Wel­che Front wird auch als "Aus­läu­fer" ­be­zeich­net?\n\n',
    answer: 'Die Ok­klu­si­on.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 42,
    label: 'Bg.9',
    question: 'Wo­durch­ un­d wie ent­steht am ­Ta­ge ­See­win­d?\n\n',
    answer:
      'Das ­Lan­d er­wärm­t ­sich ­bei ­Son­nen­ein­strah­lung ­tags­über­ ­stär­ker als das ­Was­ser.\n­Über­ ­Lan­d ­steig­t ­die er­wärm­te Luft auf. Das da­bei ent­ste­hen­de ­Bo­den­tie­f wird\n­durch­ ­See­win­d (Win­d von ­See) auf­ge­füll­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 43,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wel­che Wol­ken­for­m ­zeig­t ­sich am spä­ten Vor­mit­tag ­über­ ­Lan­d am Him­mel un­d\n­kün­dig­t ­See­win­d an?\n\n',
    answer: 'Hau­fen­wol­ke (­Cu­mu­lus).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 44,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che Wind­ge­schwin­dig­kei­ten in Kno­ten­ o­der ­Be­au­for­t er­reicht ­der ­See­win­d et­wa\n\n  1. im ­Mit­tel­meer?\n  2. in Nord­-­ un­d Ost­see?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­bis ­zu 25 kn o­der Bft 6.\n  2. ­bis 15 kn, in Ein­zel­fäl­len ­bis 20 kn o­der Bft 4/5, in Ein­zel­fäl­len Bft 5/6.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 45,
    label: '',
    question:
      'Zu wel­cher ­Ta­ges­zeit ­müs­sen ­Sie ­mit ­See­win­d rech­nen?\n\n',
    answer: 'Von ­mit­tags­ ­bis ­zum frü­hen A­ben­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 46,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Wind­än­de­rung ­kann ­der ein­set­zen­de ­See­win­d ­be­wir­ken?\n\n',
    answer:
      'Er ­ver­än­der­t ­den vor­her we­hen­den Win­d ­zum ­Teil er­heb­lich in Rich­tung un­d\n­Stär­ke.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 47,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Wo­durch­ un­d wie ent­steht ­nachts ­Land­win­d?\n\n',
    answer:
      'Das ­Lan­d ­kühl­t ­sich ­bei ­ge­rin­ger ­Be­wöl­kung ­stark ab. Das ­Was­ser än­der­t ­sei­ne\nTem­pe­ra­tur an ­der O­ber­flä­che da­ge­gen nur ­ge­ring­fü­gig. ­Über­ ­dem ­Was­ser ­steig­t\nda­her er­wärm­te Luft auf. Das da­bei ent­ste­hen­de ­Bo­den­tie­f wird ­durch­ ­Land­win­d\n(Win­d von ­Lan­d) auf­ge­füll­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 48,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Wind­ge­schwin­dig­kei­ten er­reicht ­nachts ­der ­Land­win­d?\n\n',
    answer:
      'Er weht all­ge­mein schwä­cher als ­der ­See­win­d, et­wa 1 ­bis 10 kn o­der Bft 1­-­3.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 49,
    label: '',
    question:
      'Wann ­müs­sen ­Sie im Lau­fe ei­nes ­Ta­ges ­mit ­Land­win­d rech­nen?\n\n',
    answer: 'Von ­Mit­ter­nacht ­bis früh ­mor­gens.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 50,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Im In­ter­net ­fin­den ­Sie auf ei­ner "Wet­ter­sei­te" ei­ne Vor­her­sa­ge­kar­te ­mit\nWind­pfei­len. In wel­cher Hö­he ­über­ ­dem Erd­bo­den/­der ­Was­ser­o­ber­flä­che ­gel­ten ­die\nvor­her­ge­sag­ten Wind­ge­schwin­dig­kei­ten?\n\n',
    answer:
      'Meis­tens et­wa 10 ­Me­ter ­über­ ­dem Erd­bo­den/­der ­Was­ser­o­ber­flä­che.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 51,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Sie ­se­geln ­mit Ih­rer Yacht "raum­schots". Nach ­der ­nächs­ten­ Ton­ne ­müs­sen ­Sie\n­an­lu­ve­n. Wie wird ­sich ­die ­wah­re Wind­ge­schwin­dig­keit auf Ih­rem\nWind­mes­ser/A­ne­mo­me­ter ­ent­wi­ckeln?\n\n',
    answer: 'Sie bleib­t un­ver­än­der­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 52,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­che Wind­si­tua­ti­o­n ist ­mit ­der ­For­mu­lie­rung "Nord­west 6" ­be­züg­lich\n\n  1. ­der Schwan­kungs­brei­te in Wind­rich­tung un­d\n  2. ­der Schwan­kungs­brei­te in ­der Wind­s­tär­ke (Böen) \n\n­ver­bun­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Schwan­kung in ­der Wind­rich­tung ­kann ­bis ­zu 45° um ­die Haupt­wind­rich­tung ­be­tra­gen, al­so von West­nord­west (WN­W) ­bis N­ord­nord­west (NN­W).\n  2. Es ­kön­nen Böen ­auf­tre­ten, ­die et­wa 1 ­bis 2 ­Be­au­for­t ­über­ ­dem ­Mit­tel­win­d ­lie­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 53,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was ist ­mit ­dem ­Zu­satz "Schau­e­r­böen" ­bei ­der Wind­vor­her­sa­ge ­ver­bun­den?\n\n',
    answer:
      'Be­son­der­s wäh­ren­d ­der Pas­sa­ge un­d auf ­der Rück­sei­te von ­Kalt­fron­ten tre­ten in\n­der nä­he­ren Um­ge­bung von Schau­ern Böen auf, ­die ­den ­Mit­tel­win­d um 2 ­Be­au­for­t\n­über­schrei­ten ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 54,
    label: '',
    question:
      'War­um wer­den ­Ge­wit­ter­böen in ­der Wind­vor­her­sa­ge ­zu­sätz­lich an­ge­ge­ben?\n\n',
    answer:
      'Be­son­der­s im ­Som­mer ­kön­nen ­bei Schwach­wind­la­gen­ ­Ge­wit­ter ­mit Böen ­auf­tre­ten,\n­die ­Stur­m­-­ o­der Or­kan­stär­ke er­rei­chen­ ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 55,
    label: 'Bg.11',
    question: 'Wie ist ­der Auf­bau von ­See­wet­ter­be­rich­ten?\n\n',
    answer:
      'Hin­wei­se auf ­Stark­win­d o­der ­Stur­m, Wet­ter­la­ge, Vor­her­sa­gen­, Aus­sich­ten un­d\n­Sta­ti­ons­mel­dun­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 56,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wel­che ­lo­ka­len ­Ef­fek­te, ­die das vor­herr­schen­de Wind­feld ­stark ­ver­än­dern,\n­kön­nen in ­See­wet­ter­be­rich­ten nur ein­ge­schränk­t ­be­rück­sich­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'U.a. ­Lan­d­-­See­win­d­-­Zir­ku­la­ti­o­n, ­Dü­sen­-­ un­d ­Ka­p­ef­fek­te.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 57,
    label: 'Bg.12',
    question:
      '\n  1. Wann wer­den ­Stark­wind­war­nun­gen ­ver­brei­tet?\n  2. Wel­che ­Be­zeich­nung hat ­die ­Stark­wind­war­nung im in­ter­na­ti­o­na­len ­Sprach­ge­brauch? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei er­war­te­ten o­der noch an­dau­ern­den Wind­s­tär­ken ­zwi­schen 6 un­d 7 ­Be­au­for­t.\n  2. ­Ne­a­r­-­ga­le war­ning.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 58,
    label: 'Bg.10',
    question:
      '\n  1. Wann wer­den ­Sturm­war­nun­gen ­ver­brei­tet?\n  2. Wel­che ­Be­zeich­nung hat ­die ­Sturm­war­nung im in­ter­na­ti­o­na­len ­Sprach­ge­brauch?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei ­zu er­war­ten­den o­der noch an­dau­ern­den Wind­s­tär­ken von ­min­des­tens 8 ­Be­au­for­t.\n  2. ­Ga­le war­ning.   \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 59,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che Wel­len­hö­he wird ­bei ­der ­An­ga­be ­des ­See­gangs in ­See­wet­ter­be­rich­ten\n­ver­wen­det?\n\n',
    answer:
      'Die kenn­zeich­nen­de (­cha­rak­te­ris­ti­sche) Wel­len­hö­he.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 60,
    label: 'Bg.6',
    question:
      '\n  1. Wie ist ­die kenn­zeich­nen­de (­cha­rak­te­ris­ti­sche) Wel­len­hö­he ­de­fi­nier­t?\n  2. Wo­mit ­müs­sen ­Sie rech­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mitt­le­re Hö­he ­der ­gut ­aus­ge­präg­ten (­Mit­tel ­des o­be­ren Drit­tels) ­-­ ­nicht ­ex­tre­men ­-­Wel­len­.\n  2. Ein­zel­ne Wel­len­ ­kön­nen das 1,5­-­fa­che ­der kenn­zeich­nen­den Wel­len­hö­he er­rei­chen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 61,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Was ­be­deu­tet recht­dre­hen­der b­zw. rü­ck­dre­hen­der Win­d?\n\n',
    answer:
      'Recht­dre­hen­d ­be­deu­tet ­Än­de­rung ­der Wind­rich­tung im Uhr­zei­ger­sinn.  \nRü­ck­dre­hen­d ­be­deu­tet ­Än­de­rung ­der Wind­rich­tung ­ge­gen ­den Uhr­zei­ger­sinn um\n­min­des­tens 45°.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 62,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Sie hö­ren am En­de ei­nes ­See­wet­ter­be­richts ­die ­Sta­ti­ons­mel­dun­gen.  \n­Was ­sa­gen­ Wind­rich­tung un­d Wind­ge­schwin­dig­keit ­ge­gen­über­ ­den ­Ver­hält­nis­sen auf\n­See aus?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­die Um­ge­bung ­der Wet­t­er­sta­ti­o­n ­kann ­die Wind­rich­tung ­ver­fälscht wer­den.\n­Die Wind­ge­schwin­dig­keit ist ­meist re­du­zier­t, in Ein­zel­fäl­len auch er­höht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 63,
    label: '',
    question: 'Wel­che ­Sicht­wei­ten um­fass­t ­der ­Be­griff "­die­sig"?\n\n',
    answer:
      'Sicht­wei­ten ­über­ 1 k­m ­bis 10 k­m (b­zw. ­ca. 0,5 ­bis 6 ­See­mei­len­).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 64,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'See­ge­bie­te ­sin­d in­ter­na­ti­o­na­l ­fest­ge­leg­t. In wel­chen amt­li­chen\n­Ver­öf­fent­li­chun­gen ­kön­nen ­Sie nach­le­sen, wo ­sich das ­See­ge­biet "­Fi­scher"\n­be­fin­det?\n\n',
    answer:
      'Im "Hand­buch Nau­ti­scher ­Funk­dienst", "Jacht­funk­dienst ­für Nord­-­ un­d Ost­see"\nun­d in ­der "Ad­mi­ral­ty­ ­List of Ra­dio ­Si­gnals".\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 65,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Sie wol­len ei­nen Törn in ei­nem ­für ­Sie frem­den­ ­Küs­ten­re­vier fah­ren. Wie ­kön­nen\n­Sie ­sich ­über­ ­mitt­le­re Wind­ver­hält­nis­se ­für ­be­stimm­te Jah­res­zei­ten­ o­der ­Mo­na­te\n­in­for­mie­ren­?\n\n',
    answer:
      'In­ ­den ent­spre­chen­den Ha­fen­-­, Re­vier­füh­rern. Au­ßer­dem z.B. in ­Mo­nats­kar­ten­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 66,
    label: 'Bg.5,Bg.6',
    question:
      '\n\n  1. ­Was ­für Wet­ter muss ­meis­tens er­war­tet wer­den, wenn ­der Luft­druck ­über­ ei­nen ­Zeit­raum von 3 ­Stun­den­ um 10 h­Pa ­fäll­t?\n  2. ­Was muss ­bei ei­nem an ­Bord ­be­ob­ach­te­ten ­star­ken Luft­druck­fall ­be­ach­tet wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Schwe­rer ­Stur­m.\n  2. ­Der ­Kur­s un­d ­die Fahr­t ­des ­Schif­fes in ­Be­zug auf das Tief­druck­ge­biet.  \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 67,
    label: '',
    question:
      'Wie ­ver­än­der­t ­sich ­der an ­Bord ­be­ob­ach­te­te Luft­druck­fall, wenn ­sich ein\nFahr­zeug ­mit West­kur­s ­dem ­Zen­trum ei­nes ost­wärts­ ­zie­hen­den Tief­druck­ge­biets\nnä­her­t?\n\n',
    answer: 'Der Luft­druck­fall wird ­ver­stärk­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 68,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Mit­ wel­chen Wind­ver­hält­nis­sen ­müs­sen ­Sie rech­nen, wenn ­Sie im Ha­fen ­lie­gen un­d\n­der Win­d a­b­lan­dig weht?\n\n',
    answer:
      'Die im Ha­fen vor­herr­schen­den Wind­ge­schwin­dig­kei­ten ent­spre­chen­ ­nicht ­den\n­Ver­hält­nis­sen auf ­der frei­en ­See.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 69,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chen Wind­ver­hält­nis­sen ­müs­sen ­Sie rech­nen, wenn ­Sie in ei­nem re­la­ti­v\nun­ge­schütz­ten Ha­fen ­lie­gen un­d ­der Win­d auf­lan­dig weht?\n\n',
    answer:
      'Die im Ha­fen vor­herr­schen­den Wind­ge­schwin­dig­kei­ten ent­spre­chen­ et­wa ­den\n­Ver­hält­nis­sen auf ­der frei­en ­See.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 70,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'War­um ­ver­stärk­t ­sich ­der Win­d in en­gen ­Durch­fahr­ten­?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­den ­Dü­sen­ef­fek­t (Trich­ter­ef­fek­t) in ­Durch­fahr­ten­. Da­bei wird ­die\nLuft­strö­mung ­zu­sam­men­ge­press­t un­d ­be­schleu­nig­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 71,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­cher Win­d­ent­wick­lung ist ­zu rech­nen\n\n  1. in Lu­v un­d\n  2. in Lee von ­Kaps o­der In­seln?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Wind­rich­tung än­der­t ­sich in Lu­v ­des ­Kaps ­zum ­Teil ­stark un­d ­ver­läuft oft par­al­lel ­zum ­Kap. ­Die Wind­ge­schwin­dig­keit ­nimm­t ­zu.\n  2. ­Die Wind­rich­tung ­kann ­bei ­be­son­der­s ­ho­hen ­Ge­bir­gen auch ­um­lau­fen­d wer­den. ­Die Wind­ge­schwin­dig­keit ist ­meist schwach, ­kann da­für ört­lich a­ber ­sehr böig ­sein (Fall­win­de).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 72,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che Wind­ver­hält­nis­se er­war­ten­ ­Sie in ­der Nä­he von S­teil­küs­ten­\n\n  1. ­bei auf­lan­di­gem\n  2. un­d ­bei a­b­lan­di­gem Win­d?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Win­d wird ­durch­ ­Küs­ten­füh­rung ­zum ­Teil ­be­schleu­nig­t, wenn er ­na­he­zu auf­lan­dig o­der par­al­lel ­zur ­Küs­te weht.\n  2. Weht ­der Win­d a­b­lan­dig, muss ört­lich ­mit ­um­lau­fen­den Win­den un­d er­höh­ter Böig­keit (Fall­win­den) ­ge­rech­net wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 73,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wie wird ­sich das Wet­ter ­wahr­schein­lich ­ent­wi­ckeln, wenn ­der Win­d am A­ben­d\n\n  1. ­ab­flaut o­der\n  2. ­zu­nimm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Lang­sa­mes ­Ab­flau­en ­des Win­des­ ist oft ein ­Zei­chen­ ­für ­gu­tes Wet­ter.\n  2. Wind­zu­nah­me am A­ben­d ­kün­dig­t häu­fig ­Stark­win­d, ­Stur­m un­d Re­gen an.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 74,
    label: 'Bg.2',
    question:
      '\n  1. Wo­mit ­müs­sen ­Sie auf ­der Nord­halb­ku­gel rech­nen, wenn nach ­Durch­zug ei­ner ­Kalt­front ­der Win­d rü­ck­dreht un­d ­der Luft­druck wie­der­ ­fäll­t?\n  2. Wie ­nennt ­man ­die Wet­ter­la­gen­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Meist ­deut­li­che Wet­ter­ver­schlech­te­rung ­mit er­neut auf­fri­schen­dem Win­d ­bis ­Sturm­stär­ke.\n  2. Tro­g­la­ge. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 75,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­che Wind­ver­hält­nis­se er­war­ten­ ­Sie auf ­der Nord­halb­ku­gel wäh­ren­d ­der\nun­mit­tel­ba­ren Pas­sa­ge ei­nes ­mar­kan­ten Tro­ge­s?\n\n',
    answer:
      'Der Win­d dreht recht, ­meist ­über­ 60 ­bis 90°. Win­de ­bis Or­kan­stär­ke ­be­son­der­s\nauf ­der Rück­sei­te ei­nes Tro­ge­s.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 76,
    label: 'Bg.11',
    question: 'Wie ent­steht ­Ne­bel?\n\n',
    answer:
      'Zu­fuhr von ­Feuch­te, ­Mi­schung von Luft­mas­sen­ ­mit ­ho­her ­Feuch­tig­keit un­d\n­ver­schie­de­ner Tem­pe­ra­tur, Ab­küh­lung ­der Luft­mas­se.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 77,
    label: '',
    question: 'Wie ist ­Ne­bel ­de­fi­nier­t?\n\n',
    answer: 'Sicht­wei­te un­ter 1000 ­Me­ter.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 78,
    label: 'Bg.10',
    question:
      '\n  1. Wie ent­steht ­Kalt­was­ser­ne­bel?\n  2. ­Zu wel­cher Jah­res­zeit trit­t ­die­se ­Ne­bel­ar­t in ­eu­ro­pä­i­schen ­Ge­wäs­sern ­be­vor­zug­t auf?\n\n',
    answer:
      '\n  1. War­me un­d ­feuch­te Luft­mas­sen­ wer­den ­durch­ ­den ­kal­ten Un­ter­grun­d (­Meer) un­ter ­den Tau­punk­t ­ab­ge­kühl­t.\n  2. ­Über­wie­gen­d im Früh­jahr.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 79,
    label: 'Bg.3',
    question:
      '\n  1. Wie ent­steht Warm­was­ser­ne­bel?\n  2. ­Zu wel­cher Jah­res­zeit trit­t ­die­se ­Ne­bel­ar­t in ­eu­ro­pä­i­schen ­Ge­wäs­sern ­be­vor­zug­t auf?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kal­te Luft ström­t ­über­ war­mes ­Was­ser. ­Durch­ ­Ver­duns­tung an ­der ­Was­ser­o­ber­flä­che ­komm­t es ­bei ­ho­her ­Dif­fe­renz ­zwi­schen ­der Luft­-­ un­d ­Was­ser­tem­pe­ra­tur ­zur ­Feuch­te­sät­ti­gung.\n  2. ­Über­wie­gen­d im Herbs­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 80,
    label: 'Bg.12',
    question:
      '\n  1. Wie ent­steht Strah­lungs­ne­bel?\n  2. Wo ist ­die­se ­Ne­bel­ar­t an­zu­tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Nach ­Son­nen­un­ter­gang ­kann ­sich ­bei ­kla­rem Him­mel ­die ­bo­den­na­he Luft­schicht ­über­ ­Lan­d un­ter ­den Tau­punk­t ab­küh­len.\n  2. ­Be­son­der­s auf F­lüs­sen un­d en­gen ­Durch­fahr­ten­, au­ßer­dem ­durch­ ­see­wär­ti­ge Wind­ver­drif­tung in ­Küs­ten­nä­he.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 81,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wo­durch­ ­kann es im ­Mit­tel­meer­raum in ­be­son­de­ren ­Fäl­len ­zur ­Sicht­re­duk­ti­o­n\n­kom­men?\n\n',
    answer:
      'Bei ­be­stimm­ten Wet­ter­la­gen­ ­kann ­mit ­der Luft­mas­se trans­por­tier­ter Sa­ha­ra­s­taub\n­die ­Sicht ­stark ­ver­min­dern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 82,
    label: '',
    question: 'Wor­aus ­be­steht ­See­gang?\n\n',
    answer: 'Aus­ Wind­see un­d ­Dü­nung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 83,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter Wind­see?\n\n',
    answer:
      'See­gang, ­der ­durch­ ­den Win­d am Or­t o­der in ­der nä­he­ren Um­ge­bung an­ge­facht\nwird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 84,
    label: '',
    question: 'Wo­von häng­t ­die Hö­he ­der Wind­see ab?\n\n',
    answer:
      'Wind­ge­schwin­dig­keit, ­Fet­ch (Wind­wir­klän­ge) un­d Wirk­dau­e­r ­des Win­des­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 85,
    label: 'Bg.13',
    question:
      '\n  1. ­Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ­Dü­nung?\n  2. ­Was ­kann ein­set­zen­de ­ho­he ­Dü­nung an­deu­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­gang, ­der ­dem er­zeu­gen­den Wind­feld vor­aus­läuft ­so­wie ab­klin­gen­der (al­ter) ­See­gang.\n  2. Ei­nen e­ven­tu­ell auf­zie­hen­den ­Stur­m. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 86,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ­der Wel­len­hö­he?\n\n',
    answer:
      'Der ­senk­rech­te Ab­stan­d ­zwi­schen Wel­len­ber­g un­d Wel­len­ta­l.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 87,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ­der Wel­len­län­ge?\n\n',
    answer:
      'Der ho­ri­zon­ta­le Ab­stan­d ­zwi­schen zwei Wel­len­ber­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 88,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­chen ­See­gang ­müs­sen ­Sie er­war­ten­, wenn ­Sie ­küs­ten­nah ­bei a­b­lan­di­gem Win­d\nfah­ren?\n\n',
    answer:
      'Der ­See­gang wird ­nicht ­so hoch­ ­sein wie auf ­der frei­en ­See, da ­der ­Fet­ch\n(Wind­wir­klän­ge) nur ­sehr ­kurz­ ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 89,
    label: 'Bg.9',
    question:
      '\n  1. Wel­chen ­See­gang ­müs­sen ­Sie er­war­ten­, wenn ­Sie ­küs­ten­nah ­bei auf­lan­di­gem Win­d fah­ren?\n  2. Wel­che ­Ge­fahr ­be­steht ­be­züg­lich ­der ­Ent­wick­lung ­des ­See­gangs au­ßer­dem?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der ­See­gang wird ­ähn­lich ­aus­ge­präg­t ­sein wie auf ­der frei­en ­See, da ­ge­nü­gen­d ­Fet­ch (Wind­wir­klän­ge) vor­han­den ist.\n  2. ­Dor­t wo das ­Was­ser fla­cher wird o­der im ­Be­reich von Un­tie­fen­ muss ­mit ­Bre­chern un­d ­Grund­seen ­ge­rech­net wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 90,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. ­Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ei­ner ­Grund­see?\n  2. Wel­che Hö­hen­ ­kann ­sie er­rei­chen­? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mee­res­wel­len­ ­mit ­be­son­der­s ­ho­hen ­Bre­chern, ­die ­durch­ Un­tie­fen­ o­der ­Küs­ten­nä­he b­zw. ­durch­ an­stei­gen­den ­Mee­res­bo­den ent­ste­hen.\n  2. Et­wa das 2,5 ­-­fa­che ­der kenn­zeich­nen­den (­cha­rak­te­ris­ti­schen) Wel­len­hö­he.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 91,
    label: '',
    question:
      'Wie ­ver­än­der­t ­sich ­See­gang, wenn Win­d un­d ­Mee­res­s­trö­mun­gen (z.B.\n­Ge­zei­ten­strom) ent­ge­gen­ge­setz­te Rich­tun­gen ha­ben­?\n\n',
    answer: 'Die Wel­len­ wer­den ­kür­zer un­d s­tei­ler.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 92,
    label: '',
    question:
      'Wie ­ver­än­der­t ­sich ­See­gang, wenn Win­d un­d ­Mee­res­s­trö­mun­gen (z.B.\n­Ge­zei­ten­strom) ­die ­glei­che Rich­tung ha­ben­?\n\n',
    answer: 'Die Wel­len­ wer­den län­ger un­d fla­cher.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 93,
    label: 'Bg.4',
    question:
      '\n  1. ­Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ei­ner ­Kreuz­see?\n  2. ­Ge­ben ­Sie drei ­Bei­spie­le an, wo ­mit ­Kreuz­see ­zu rech­nen ist.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Wind­see un­d ­Dü­nung lau­fen aus un­ter­schied­li­chen Rich­tun­gen her­an.\n  2. ­Kurz­ vor­ un­d ­beim ­Durch­zug ei­ner ­Kalt­front o­der ei­nes Tro­ge­s ­so­wie in ­der Nä­he ­des Tief­kerns.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 94,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­cher ­See­gang ist in Lee klei­ner In­seln ­zu er­war­ten­?\n\n',
    answer:
      'Kreuz­lau­fen­de ­See, ­die ­meist ­kurz­ un­d ­kab­be­lig ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 95,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che Fak­to­ren ­kön­nen Län­ge un­d Hö­he ­des ­See­gangs er­heb­lich ­ver­än­dern?\n\n',
    answer:
      'Was­ser­tie­fe ­so­wie ­Mee­res­-­ un­d ­Ge­zei­ten­strö­mun­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 96,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Im In­ter­net ­fin­den ­Sie auf ei­ner "Wet­ter­sei­te" ei­ne Vor­her­sa­ge­kar­te ­für ­die\n­Dü­nung. ­Kön­nen ­Sie dar­aus un­ge­fähr ­den vor­herr­schen­den Win­d ­über­ ­See a­blei­ten?\n\n',
    answer:
      'Nein. ­Dü­nung ­kann vor­han­den ­sein, auch wenn k­ein Wind­feld un­mit­tel­ba­r\nvor­han­den ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 97,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chem ­Mess­in­stru­ment wird an ­Bord ­die Wind­ge­schwin­dig­keit ­ge­mes­sen?\n\n',
    answer: 'Mit­ ei­nem A­ne­mo­me­ter.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 98,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wel­che Wind­ge­schwin­dig­keit ­zeig­t das A­ne­mo­me­ter an, wenn das Fahr­zeug Fahr­t\n­durch­s ­Was­ser ­macht?\n\n',
    answer: 'Die ­schein­ba­re Wind­ge­schwin­dig­keit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 99,
    label: 'Bg.5',
    question:
      '\n  1. War­um ­soll­ten Luft­druck­ten­den­zen­ an ­Bord ­be­ob­ach­tet un­d auf­ge­zeich­net wer­den?\n  2. In wel­chem ­zeit­li­chem Ab­stan­d ­soll­te ­man ­den Luft­druck auf­zeich­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. E­ven­tu­el­le Wet­ter­ver­än­de­run­gen (z.B. Tro­g, An­nä­he­rung ei­nes Tief­druck­ge­biets) ­kön­nen re­gis­trier­t wer­den.\n  2. ­Min­des­tens al­le 4 ­Stun­den­.   \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 100,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chem ­Mess­in­stru­ment wird an ­Bord ­der Luft­druck ­ge­mes­sen?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­dem ­Ba­ro­me­ter o­der ­Ba­ro­gra­phen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 101,
    label: 'Bg.4',
    question:
      '\n  1. Wie ­be­stim­men­ ­Sie an ­Bord ­die Wind­s­tär­ke, wenn k­ei­ne Wind­mess­an­la­ge vor­han­den ist?\n  2. Wie ­be­stim­men­ ­Sie an ­Bord ­die Wind­rich­tung, wenn k­ei­ne Wind­mess­an­la­ge vor­han­den ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Wind­s­tär­ke wird ­ge­schätz­t ­mit Hil­fe ­der ­Be­au­fort­s­ka­la in ­An­leh­nung an das ­See­gangs­bild.\n  2. ­Die Wind­rich­tung wird an­han­d ­der ­Ver­la­ge­rung ­der Wel­len­käm­me ­ge­schätz­t. \n\n',
  },
] as CardType[]
